\chapter{C++: funzionalità avanzate}
\section{Oggetto funzionale (o funtore)}
Un oggetto funzionale \`e un'istanza di una qualsiasi classe che abbia ridefinito la funzione membro operator().
\begin{itemize}
\item \`E possibile includere pi\`u definizioni di operator, ma devono avere tipi differenti nell'elenco dei parametri.
\item Un oggetto funzionale pu\`o contenere variabili membro, in tal caso l'output dipende dallo stato di tali variabili e l'oggetto \`e detto effettivamente ``funzionale''.
\end{itemize}


\section{Lambda function}
Un'espressione lambda \`e usata per evitare di definire una funzione esplicita e doverle dare un nome che potrebbe collidere con altri nomi.
\begin{Cpp}
  [](int num, int den) -> double { 
    if (den==0) 
       return std::NaN; 
    else 
       return (double)num/den;
  }
\end{Cpp}
\begin{itemize}
\item [] - introducono la notazione lambda
  \begin{itemize}
  \item \`e possibile elencare eventuali variabili locali il cui valore o il cui riferimento si vuole rendere disponibile all'interno della funzione.
  \item [x, y] - x e y sono catturate per valore (la funzione $\lambda$ pu\`o essere invocata anche quando tali variabili saranno uscite dallo scope.
  \item [\&x, \&y] - x e y sono catturate per riferimento (eventuali cambiamenti influenzano l'originale).
  \item [=] - cattura tutte le variabili menzionate nell'espressione $\lambda$ per valore
  \item [\&] - cattura tutte le variabili menzionate nell'espressione $\lambda$ per riferimento
  \item [x, \&y] - approccio misto
  \end{itemize}
\item () - contiene i parametri di ingresso della funzione
\item -> - indica il valore di ritorno
\item {} - contiene il corpo della funzione
\end{itemize}

\section{Movimento}
\subsection{Costruttore di copia e di movimento}
L'operatore di movimento risparmia l'onerosa operazione di allocare un nuovo blocco e inizializzarlo, perch\`e riusa le componenti dell'oggetto di partenza.
A meno di esplicitare la modalit\`a di richiesta, \`e il compilatore a scegliere quando effettuare copia o movimento, in base all'utilizzo futuro della variabile passata.

\begin{Cpp}
  /* Costruttore di copia */
  simple_string(const simple_string& that) { 
    size_t size=strlen(that.data)+1;
    data = new char[size]; 
    memcpy(data,that.data,size);
  }
  /* Costruttore di movimento */
  simple_string(simple_string&& that) { 
    data = that.data;
    that.data = NULL;
  }
\end{Cpp}

\underline{Note}: 
\begin{itemize}
\item in alcuni casi, come ad esempio il passaggio di un std::unique\_ptr, la copia non \`e possibile mentre il movimento lo \`e senza violare l'unicit\`a del puntatore.
\item se un oggetto contiene solo valori elementari o tipi valore il movimento equivale alla copia.
\item se i dati contenuti rappresentazo una risorsa esterna, il vantaggio pu\`o essere notevole (si pensi a un descrittore di un file o a un socket).
\end{itemize}

\subsection{Assegnazione per movimento}
\begin{Cpp}
  unique_ptr& operator = (unique_ptr&& that){
    if (this!= &that) { // evita l'auto-assegnazione
      delete ptr;
      ptr=that.ptr;
      that.ptr= nullptr;
    }
    return *this; 
  }
\end{Cpp}

\subsection{Movimento esplicito}
La funzione \texttt{std::move()} chiama esplicitamente il movimento forzando il compilatore a interpretare l'LValue come un RValue.

\section{Paradigma Swap\&Copy}
Per evitare di scrivere delle implementazioni errate dell'operatore di assegnazione, si pu\`o utilizzare il paradigma Swap\&Copy:
\begin{Cpp}
friend void swap(intArray& a, intArray& b) {
  std::swap(a.mSize, b.mSize);
  std::swap(a.mArray, b.mArray);
}

// Operatore di assegnazione
intArray& operator=(intArray that) {
  // that e' passato per valore, copiato o mosso a seconda del contesto in cui e' usato
  swap(*this, that);
  return *this;
}

// Costruttore di movimento
intArray(intArray&& that) : mSize(0), mArray(NULL) {
  swap(*this, that);
}
\end{Cpp}